\documentclass[a4paper, article, 10pt]{memoir}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[final]{microtype}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{img/}}

\usepackage{xcolor}
\usepackage{xspace}

\usepackage{url}

\usepackage{listings}

\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}

\usepackage{float}

\usepackage{pdfpages}

\makeatletter
\lstset{
  language={},
  frame=single,
  basicstyle=\lst@ifdisplaystyle\footnotesize\fi\ttfamily,
  columns=fullflexible,
  keepspaces=true,
}
\makeatother

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Bibliographic references
\usepackage[
backend=bibtex,
maxnames=3,
minnames=1,
maxbibnames=10,
bibencoding=inputenc,
style=alphabetic,
citestyle=alphabetic,
sorting=anyt, % Sort by alphabetic label, name, year, title
doi=false,
isbn=false,
url=false,
uniquename=init,
]{biblatex}
\defbibheading{bibliography}[\refname]{} % don't print "Reference" title
\addbibresource{all.bib}
\addbibresource{tdk.bib}

\usepackage{enumitem}
\setlist{nosep}

\setlength{\parindent}{0pt}                      % default: 1em

\pagestyle{empty} % no page header/footer. default style: headings

\setsecnumdepth{subsubsection}                   % default: section
\settocdepth{subsubsection}                      % default: section
\renewcommand*{\thesection}{\arabic{section}}
\renewcommand*{\thesubsection}{\thesection.\arabic{subsection}}
\setsecheadstyle{\Large\bfseries}                % default: \Large\bfseries
\setbeforesecskip{2ex plus 1ex minus 1ex}        % default: 3.5+1-.2 ex
\setaftersecskip{2ex plus 1ex minus 1ex}         % default: 2.3+.2
\setsubsecheadstyle{\large\bfseries}             % default: \large\bfseries
\setbeforesubsecskip{2ex plus 1ex minus 1ex}     % default: 3.25+1-.2 ex
\setaftersubsecskip{1ex plus .5ex minus .5ex}    % default: 1.5+.2
\setsubsubsecheadstyle{\bfseries}                % default: \bfseries
\setbeforesubsubsecskip{2ex plus 1ex minus 1ex}  % default: 3.25+1-.2 ex
\setaftersubsubsecskip{1ex plus .5ex minus .5ex} % default: 1.5+.2
\setparaheadstyle{\bfseries}                     % default: \bfseries
\setparaindent{0pt}                              % default: 0pt
\setbeforeparaskip{2ex plus 1ex minus 1ex}       % default: 3.25+1-.2 ex
\setafterparaskip{-1em}                          % default: -1em (horiz)
\setsubparaheadstyle{\bfseries\itshape}          % default: \bfseries
\setsubparaindent{0pt}                           % default: \parindent
\setbeforesubparaskip{2ex plus 1ex minus 1ex}    % default: 3.25+1-.2 ex
\setaftersubparaskip{-1em}                       % default: -1em (horiz)

\renewcommand\title[1]{\par\noindent{\LARGE #1}}
\newcommand{\dbg}[1]{\textcolor{red}{$\bullet$}\footnote{\textcolor{red}{\textbf{#1}}}}

% Note: hyperref wants to be loaded last
\usepackage[pdfborder={0 0 0}]{hyperref}

\author{T. Delizy}
\date{\today}

\begin{document}
\vspace{.1\paperheight}

\title{Dossier de Comité de Suivi de Thèse}
\vspace{.1\paperheight}

\noindent\makebox[\linewidth]{\rule{1.5\paperwidth}{0.6pt}}
\vspace{.1\paperheight}

\tableofcontents*
\newpage

% infos de l'ED:
% http://edinfomaths.universite-lyon.fr/comite-de-suivi-individuel/

 % Au moins 2 semaines avant  l'entretien, le doctorant doit fournir à chaque membre de son comité de suivi un dossier comprenant i) un cv mis à jour contenant la liste des publications; ii) un rapport d'avancement de 2 pages qui donne une synthèse des travaux de recherche et perspectives pour l'année suivante; iii) toute sa production scientifique:  publications/communications, pré-publications, rapports internes, amorce de manuscrit de thèse, ...

%==========================================================================================================================%
\section{CV détaillé}
%==========================================================================================================================%
\includepdf[pages=-]{docs/CV.pdf}

%==========================================================================================================================%
\section{Publications}
%==========================================================================================================================%
\subsection*{Conférences et Ateliers internationnaux avec actes et comité de lecture}
\begin{itemize}
  % \item[--] \textbf{Workshop "Internet of Energy Neutral Things"}: \\
  \item[--] \fullcite{Berthou2017ioent}
\end{itemize}

\subsection*{Conférences et Ateliers nationnaux}
\begin{itemize}
  % \item[--] \textbf{Compas 2017}: \\
  \item[--] \fullcite{Berthou2017compas}
\end{itemize}

\subsection*{Posters}
\begin{itemize}
  \item[--] \textbf{Ecole d’été \emph{ARCHI 2017}}:\\ \fullcite{Delizy2017posterARCHI}
  \item[--] \textbf{Conférence \emph{Compas 2017}}:\\ \fullcite{Delizy2017posterCOMPAS}
  \item[--] \textbf{CITI Lab Phd Day 2017}:\\ \fullcite{Delizy2017posterPHDDAY}
\end{itemize}

\subsection*{Autres}
\begin{itemize}
  % \item[--] \textbf{rapport de recherche INRIA} : \\
  \item[--] \fullcite{berthou:hal-01460699}
\end{itemize}


%==========================================================================================================================%
\newpage
\section{Rapport d'avancement}
%==========================================================================================================================%
\begin{refsection}[all.bib]
% 2 pages max
\subsection*{Contexte}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------%
L'apparition de l'intelligence ambiante dans la vie quotidienne au travers de l'Internet des Objets (IoT) pose de nombreux défis technologiques et scientifiques dans le domaine de l'informatique.
%
L'adoption de ces usages (domotique, smart cities, e-health) met en lumière la nécessité de maîtriser la consommation énergétique d'un nombre d'appareils toujours croissant.
%
En effet les puces embarqués à faible consommation feront partie des appareils dont l'IoT aura le plus besoin \parencite{jayakumar2014powering}, et pour lesquels les gains énergétiques, au delà d'un impact d'échelle direct sur la consommation globale, permettent une augmentation de la durée de vie et donc une diminution des coûts de maintenance.
%{}
Une des avancées clés dans la considération de ces questions est l'émergence de nouvelles technologies de mémoires non-volatiles adressables (NVRAM) qui offrent des aspects très prometteurs pour ces applications.
%
Mais ces technologies posent aussi de nombreux défis pour pleinement tirer parti de ces avantages.


L'architecture mémoire d'un système embarqué contraint est basé sur deux types de technologies mémoire ayant des usages différents: D'un coté la mémoire de travail (rapide et adressable) et de l'autre la mémoire de stockage.
%
La technologie utilisée pour la mémoire de travail est habituellement de la SRAM ou de la eDRAM, offrant un accès rapide aux données.
%
Mais ces mémoires sont volatiles, signifiant que toutes les données en mémoire seront perdues dès l'arrêt de l'appareil.
%
Les technologies permettant la rétention de l'information ont des latences plus hautes et ne sont pas forcément adressables, par exemple la mémoire flash, et sont donc utilisées comme mémoire de stockage.


Les technologies de NVRAMs quand à elles combinent une latence d'accès faible, sur une mémoire adressable et non-volatile.
%
Ces dernières années ont vu plusieurs technologies être développées, basées sur des phénomènes physiques différents, par exemple la RAM magnéto-résistive (MRAM) ou la mémoire à changement de phase (PCM) \parencite{Yang2012}.
%
En se basant sur les propriétés de ces nouvelles mémoires il devient envisageable de simplifier la hiérarchie mémoire de manière à en réduire la consommation énergétique \parencite{kultursay2013evaluating}.
%
C'est dans cette vision que l'entreprise eVaderis, partenaire de cette thèse, conçoit des systèmes embarqués basse consommation basés sur une technologie de mémoire magnéto-résistive : la STT-MRAM \parencite{Layer2016}.
%
Pour le domaine de l'embarqué destiné à l'IoT, les caractéristiques de ces mémoires permettent de créer des systèmes "normally-off", où l'alimentation est coupée la plupart du temps, dès que l'application n'a pas besoin de s'exécuter.
%
Cette approche correspond aux usages traditionnels des capteurs embarqués à basse consommation ou l'activité de l'application est condensée dans de très brefs pics d'activités, économisant au maximum l'énergie le reste du temps.
%
Ces systèmes normally-off peuvent démarrer ou s'éteindre dans un laps de temps très court tout en restaurant le contexte applicatif de manière à masquer la coupure de courant pour ce dernier \parencite{aouda2014incremental}.
%
Dans ces conditions l'idée est d'adapter les cycles d'alimentation du système à ceux de l'application de manière a réaliser des gains en énergie consommée significatifs.
%


Toutefois les différentes NVRAMs imposent de nouvelles contraintes dans la conception de tels systèmes.
%
Certaines de ces technologies offrent une endurance limitée, une asymétrie énergétique ou de latence entre lecture et écriture ou une latence supérieure à celle de la SRAM \parencite{meena2014overview}.
%
Une des réponses à ces problèmes est de proposer des architectures dont la mémoire de travail est hétérogène, c'est ce que fait eVaderis, proposant une architecture mémoire incluant une Scratch Pad Memory (SPM), une mémoire de travail directement connectée au cœur de calcul remplaçant les caches matériels, possédant plusieurs bancs de latences différentes, dont une partie de SRAM volatile \parencite{Layer2016}.


Du point de vue du logiciel embarqué chaque accès mémoire peut donc être exécuté sur des mémoires aux propriétés différentes.
%
l'hétérogénéité du système mémoire ne change pas le comportement de l'application, malgré celà, la place de chaque donnée, qu'il s'agisse de code, de variables statiques, de la pile d’exécution ou du tas a donc un effet sur le système en question.
%
Cet effet peut être un impact sur les performances de l'application (temps d’exécution), sur le vieillissement de la mémoire (endurance), ou sur la durée de vie d'un appareil sur batterie dans le contexte de l'IoT (consommation énergétique).


L'utilisation de SPM proposant des performances différentes du reste de la mémoire de travail a déjà donné lieu à des travaux de recherches ayant permis d'exploiter cette architecture dans le cadre du placement du code, des données statiques ,ou de la pile d’exécution au moment de la compilation \parencite{angiolini2003polynomial,avissar2002optimal,shrivastava2009software}.
%
Ces méthodes peuvent impliquer l’insertion de code permettant le déplacement des données concernées \parencite{kandemir2001dyn,Egger2010}, mais s'intéressent le plus souvent à des systèmes embarqués moins contraints que les usages de l'IoT, permettant notamment l'utilisation de DRAM externe nettement plus lente que la SRAM et plus consommatrice.
%
Ces travaux restent néanmoins applicables dans le contexte des NVRAMs et permettent de considérer que l'utilisation de techniques de compilation pour placer le code et les données \parencite{hu2011towards,Rodriguez2014}.
%
Néanmoins ces techniques n'ont pas été appliquées à la gestion du tas dans le cadre des NVRAMs du à l'aspect non prévisible des allocations mémoire dynamiques. Muck et Frolich ont par exemple montré qu'il existait un impact significatif sur le temps d’exécution d'une application en fonction de ces décisions\parencite{Muck2011}.


L'objectif de cette thèse est donc de trouver des solutions au problème de l'allocation mémoire dynamique dans de ces conditions, et plus généralement de s'intéresser à l’interaction des systèmes logiciels destinés à l'embarqué avec de telles architectures mémoires dans le contexte d’exécution normally-off, notamment au travers d'exploration architecturale ou de co-design hardware-software.


\subsection*{Problématique}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------%
Dans le cadre de cette thèse nous considérons donc dans un premier temps le problème du placement mémoire. Un système embarqué tel que décrit dans la section précédente possède plusieurs bancs mémoire avec des performances hétérogènes.
%
L'application exécutée sur ce système fait des requêtes d'allocation mémoire, par exemple au travers des interfaces \lstinline{malloc()} et \lstinline{free()}.
%
Pour chacune de ces requêtes, le système de gestion de la mémoire dynamique va devoir choisir dans quelle mémoire placer l'objet, ainsi que l'emplacement de l'objet à l'intérieur de la mémoire.
%
En fonction de cette décision, les accès à cet objet prendront plus ou moins de temps, consommeront plus ou moins d'énergie, etc.


Placer les objets densément accédés dans une mémoire plus rapide et ayant une meilleure endurance permettra de gagner en performance tout en augmentant la durée de vie du système alors qu'à l'inverse faire le mauvais choix peut dégrader les performances de l'application et la durée de vie du système.


Dans cette thèse, on s'intéresse donc à la question de choisir dans quelle mémoire allouer chaque objet, et non pas à la façon dont chaque allocateur organise les objets dans sa mémoire (best fit, first fit, etc).


\subsection*{Synthèse du travail effectué}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------%
\paragraph{Formation}
De manière à compléter ma formation initiale et pour acquérir les compétences nécessaires à l'évaluation des solutions envisagées pour le sujet de thèse, j'ai suivi des formations sur les sujets de la simulation de Systems on Chip (SoC) au sein du laboratoire Verimag et de l'architecture des ordinateurs dans le cadre de l'école d'été ARCHI2017.
%
J'ai également suivi deux formations transversales: \emph{la protection des données personnelles} et \emph{Histoire des sciences et épistémologie}.
%
Ayant déjà eu une expérience professionnelle avant de commencer ma thèse (2 ans d'ingénieur développement embarqué chez Adeneo Embedded), je suis dispensé d'une partie du volume horaire de formation consacré à la connaissance de l'entreprise.
%
L'ensemble des formations suivies complète donc le volume horaire requis par l'école doctorale.

\paragraph{Activités complémentaires et intégration à la vie du laboratoire}
Ayant déjà passé une année au sein du laboratoire avant de commencer ma thèse je n'ai eu aucun problème d'intégration et j'ai pu m'investir dans l'organisation de la journée des doctorants du laboratoire 2017.
%
N'envisageant pas de poursuivre ma carrière vers un poste de maître de conférence j'ai pris la décision de ne pas donner de cours de manière à rester concentré sur mon sujet de thèse.


\paragraph{Plateforme de simulation}
Le fait que les technologies cibles ne soient pas encore disponibles pour réaliser des expériences, ainsi que le besoin de pouvoir faire de l'exploration architecturale, ont rendu le développement d'une plateforme de simulation impérative pour pouvoir avancer sur ce sujet.
%
Nous avons donc modélisé l'architecture ciblée en utilisant la technologie de simulation \emph{SystemC - TLM} et l'ISS (Simulateur de jeu d'instruction) MIPS32 du projet Soclib \parencite{soclibprojet}
%
J'ai par la suite modélisé une architecture mémoire basée sur une SPM (Scratch Pad Memory) ainsi qu'une série de tests validant son bon fonctionnement.

\paragraph{Implémentation d'une couche logicielle de gestion mémoire multi-tas}
Sur le plan du logiciel embarqué dans le simulateur, outre des applications d'exemple présentant des caractéristiques d'allocation mémoire intéressantes, la gestion de plusieurs bancs mémoires destiné à l'allocation dynamique a nécessité la conception et l'implémentation d'une couche logicielle maintenant plusieurs tas, capable d'appliquer différentes stratégies de placement.


\paragraph{Résolution hors-ligne du problème de placement}
Une fois le problème de placement mémoire définit nous avons pu le formuler sous sous la forme d'un problème ILP (problème d'optimisation linéaire en nombres entiers).
%
Pour des raisons de solvabilité cette modélisation ignore néanmoins la fragmentation du tas.
%
Cette construction de solutions hors ligne a également été l'occasion de bâtir une métrique permettant de jauger l’intérêt des différents objets pour la résolution du problème.
%
Nous construisons cette métrique comme le ratio entre le nombre d'accès à un objet sur le produit de sa taille par sa durée de vie, correspondant à la \emph{densité d'accès} à un objet.


\paragraph{Évaluation des solutions par exécution sur architecture multi-tas}
L'execution d'une solution de placement générée hors ligne nécéssite une adaptation du placeur.
%
En effet, le sous problème considéré négligeant la fragmentation le tas de la mémoire rapide ne pourra pas contenir l'ensemble des objets que la solution prévoit de placer dedans.
%
Nous adaptons donc la stratégie suivant le placement calculé hors ligne pour qu'elle puisse gérer cette situation.
%
Ainsi durant l’exécution d'évaluation sur une architecture multi-tas la stratégie mise en place consiste à respecter les décisions de placement calculées hors ligne, et si une allocation échoue dans le tas rapide elle est redirigée vers le tas lent.


\subsection*{Perspectives}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------%
Les expériences que nous avons menées démontrent l'intérêt d'avoir un placement intelligent dans le cadre de l’exécution d'applications embarquées sur le type d'architectures mémoires considérés ainsi que la qualité de la métrique de densité d'accès.
%
La phase suivante du projet consiste désormais à être capable de proposer une résolution en ligne du problème proposant des gains significatifs sans avoir besoin de profilage et en restant raisonnable à exécuter en ligne.


D'autres pistes de recherches seront également être envisagées par la suite, comme l'amélioration des heuristiques en ligne par l'ajout de compteurs matériels et l’interaction du placement mémoire avec l'aspect "normally-off" de l'exécution.

\paragraph{Feuille de route}
Il est prévu que les premiers résultats obtenus donnent lieu à une publication rapide.
%
La suite de mes travaux de recherche sera ensuite dirigée vers l'application de stratégies en ligne.
%
N'ayant pas accumulé de retard jusque là nous prévoyons que ces résultats nous permettront de commencer la rédaction d'un manuscrit de thèse dans des délais raisonnables.


\subsection*{Bibliographie}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------%
\printbibliography

\end{refsection}

% %==========================================================================================================================%
% \section{Production scientifique}
% %==========================================================================================================================%
% % liste, joindre les documents
% % "toute sa production scientifique:  publications/communications, pré-publications, rapports internes, amorce de manuscrit de thèse, ..."


\end{document}